
\medskip

%Pour tout entier naturel $n$, on considère les intégrales suivantes :

\[I_n = \displaystyle\int_0^{\pi} \text{e}^{- nx}\sin (x)\:\text{d}x, \quad  J_n = \displaystyle\int_0^{\pi} \text{e}^{-nx}\cos (x)\:\text{d}x.\]

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Calculer $I_0$.
$I_0 = \displaystyle\int_0^{\pi} 1 \times \sin (x)\:\text{d}x = \displaystyle\int_0^{\pi} \sin (x)\:\text{d}x  = [- \cos x]_0^{\pi} = - \cos \pi - (- \cos 0) = 1 + 1 = 2$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Justifier que, pour tout entier naturel $n$ , on a $I_n \geqslant 0$.
On sait que $0 \leqslant x \leqslant  \pi \Rightarrow 0 \leqslant \sin x \leqslant 1 \Rightarrow 0 \leqslant \text{e}^{- nx}\sin (x) \leqslant \text{e}^{- nx}$ par produit par $\text{e}^{- nx} > 0$ : la fonction à intégrer étant positive et l'intervalle d'intégration étant croissant on sait que l'intégrale de cette fonction positive est positive. Quel que soit $n \in \N$,\: $I_n \geqslant 0$.
		\item %Montrer que, pour tout entier naturel $n$ , on a $I_{n+1} - I_n \leqslant 0$.
Pour $n \in \N$, \: $I_{n+1} - I_n  = \displaystyle\int_0^{\pi} \e^{-(n+1)x} \sin (x)\:\text{d}x - \displaystyle\int_0^{\pi} \e^{-(nx)} \sin (x)\:\text{d}x = $

$\displaystyle\int_0^{\pi}\sin x\left[\e^{-(n+1)x}  - \e^{-(nx)} \right]\:\text{d}x$ par linéarité de l'intégrale, puis 

$I_{n+1} - I_n  = \displaystyle\int_0^{\pi} \sin x  \e^{-(nx)}\left[\e^{- x} - 1\right]\:\text{d}x$.

Soit $u$ la fonction définie sur $[0~;~\pi]$ par $u(x) = \e^{- x} - 1$.

$u$ est dérivable sur $[0~;~\pi]$ et sur cet intervalle $u'(x) = - \e^{-x} < 0$.
La fonction $u$ est donc décroissante de $\e^{-0} - 1 = 0$ à $\e^{- \pi} - 1 \approx -0,957$.

Comme $\sin x  \e^{-(nx)} \geqslant 0$ et $\e^{- x} - 1 < 0$, la fonction à intégrer dans $I_{n+1} - I_n$ est négative et donc $I_{n+1} - I_n \leqslant 0$.
		\item %
%Déduire des deux questions précédentes que la suite $\left(I_n\right)$ converge.
On vient de démontrer que $I_{n+1} - I_n \leqslant 0 \iff I_{n+1} \leqslant I_n $, c'est-à-dire que la suite $\left(I_n\right)$ est décroissante ; étant minorée par zéro elle converge donc vers une limite $\ell \geqslant 0$.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que, pour tout entier naturel $n$ , on a : 
On a déjà vu que  que $0 \leqslant x \leqslant \pi \Rightarrow 0 \leqslant \sin x \leqslant 1 \Rightarrow 0 \leqslant \text{e}^{- nx}\sin (x) \leqslant \text{e}^{- nx}$, donc par intégration sur l'intervalle $[0~;~+ \pi]$ on obtient 
		
$\displaystyle\int_0^{\pi} 0\:\text{d}x \leqslant I_n \leqslant \displaystyle\int_0^{\pi}\e^{-n\pi}\:\text{d}x$.

\[I_n \leqslant \displaystyle\int_0^{\pi} \text{e}^{- nx}\:\text{d}x.\]
		
		\item %Montrer que, pour tout entier naturel $n \geqslant 1$, on a : 
%\[\displaystyle\int_0^{\pi} \text{e}^{- nx}\:\text{d}x = \dfrac{1 - \e^{-n \pi}}{n}.\]
Une primitive de $\text{e}^{- nx}$est $\dfrac{1}{- n}\text{e}^{- nx}$, donc pour $n \geqslant 1$, \: $\displaystyle\int_0^{\pi} \text{e}^{- nx}\:\text{d}x = \left[\dfrac{1}{- n}\text{e}^{- nx}\right]_0^{\pi} = - \dfrac 1n\left[\e^{-n \pi} - \e^0\right] = - \dfrac 1n\left[\e^{-n \pi} - 1\right] = \dfrac{1 - \e^{-n \pi}}{n}.$
		\item %Déduire des deux questions précédentes la limite de la suite $\left(I_n\right)$.
On sait que $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}\e^{-n \pi} = 0$, donc $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} 1 - \e^{-n \pi} = 1$ et enfin $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}\dfrac{1 - \e^{-n \pi}}{n} = 0$.

D'après le théorème des \og gendarmes \fg{} la suite $\left(I_n\right)$ a pour limite 0.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item %En intégrant par parties l'intégrale $I_n$ de deux façons différentes, établir les deux relations suivantes, pour tout entier naturel $n \geqslant 1$ :

%\begin{center}$I_n = 1 + \e^{-n\pi} - nJ_n$ \quad et\quad  $I_n =  \dfrac 1n J_n$\end{center}
$\bullet~~$IPP1 On pose :

$\begin{array}{l l}
u(x) = \e^{-nx}&v'(x) = \sin x\\
u'(x) = -n\e^{-nx}&v(x) = - \cos x
\end{array}$

On a donc $I_n = \left[- \e^{-nx}\cos x\right]_0^{\pi} - \displaystyle\int_0^{\pi} n\e^{-nx}\cos x\:\text{d}x  = \e^{-n \pi} + 1 - nJ_n =$

$ 1 + \e^{-n \pi} - nJ_n$.

$\bullet~~$IPP2 On pose :

$\begin{array}{l l}
u(x) = \sin x&v'(x) = \e^{-nx}\\
u'(x) = \cos x&v(x) = \dfrac{1}{-n}\e^{-nx} 
\end{array}$

On a donc $I_n = \left[\dfrac{1}{-n} \e^{-nx}\sin x \right]_0^{\pi} - \displaystyle\int_0^{\pi}\cos x\dfrac{1}{-n}\e^{-nx}\:\text{d}x = -\dfrac 1n \displaystyle\int_0^{\pi}\e^{-nx} \cos x\:\text{d}x =  \dfrac 1n J_n$.
		\item %En déduire que, pour tout entier naturel $n \geqslant 1$, on a 
%\[I_n = \dfrac{1 + \e^{-n \pi}}{n^2 + 1}\]
En égalant les deux valeurs de $I_n$ trouvées on obtient :

$1 + \e^{-n\pi} - nJ_n =  \dfrac 1n J_n\iff 1 + \e^{-n\pi} = J_n \left(n + \dfrac 1n\right)$

$ \iff J_n\left(\dfrac{n^2 + 1}{n}\right) = 1 + \e^{-n\pi} \iff J_n = \dfrac{n}{n^2 + 1} \times \left[1 + \e^{-n\pi}\right]$.

En, reportant dans l'expression $I_n = \dfrac 1n J_n$, on obtient finalement :

\[I_n = \dfrac 1n\times \dfrac{n}{n^2 + 1}\times \left[1 + \e^{-n\pi}\right] = \dfrac{1 + \e^{-n\pi}}{n^2 + 1}.\]

	\end{enumerate}
\item On souhaite obtenir le rang $n$ à partir duquel la suite $\left(I_n\right)$ devient inférieure à 0,1.

Recopier et compléter la cinquième ligne du script Python ci-dessous avec la
commande appropriée.
\begin{center}
\begin{tabular}{|l l|}\hline
1 &\textbf{from} math \textbf{import *}\\
2 &def seuil() :\\
3 &\quad n = 0\\
4 &\quad I = 2\\
5 &\quad {\red while I >= 0.1 :}\\
6 &\quad \qquad n=n+1\\
7 &\quad \qquad I=(1+exp(-n*pi))/(n*n+1)\\
8 & \textbf{return} n\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{enumerate}
